【當年六四】油麻地騷亂起因神秘 煞停三罷集會

大家有冇似曾相識嘅感覺

1989年，中共血腥鎮壓群眾過後，支聯會宣布將6月7日定為「死難同胞哀悼日」，進行罷工、罷課、罷市，同時在全港五個地方進行集會和遊行，表達悲傷與憤怒。
這場本來可能是香港史無前例最大規模的集會，卻因為當日清晨在油麻地及旺角一帶發生的騷亂而悄然取消。
三十年過去，香港人堅持不懈悼念六四，但有關「油麻地騷亂」討論並不多，幾近被人遺忘。藝術家李俊峰及盧樂謙從街坊口述資料及新聞報道，嘗試重組這重要的歷史轉折，卻發現這場騷亂充滿疑點，也在一些人心中留下不能磨滅的失落。

各界響應 全民運動

1989年6月4日後一天，全港市民支援愛國民主運動聯合會（下稱支聯會）宣佈在6月7日舉行罷工、罷課、罷市，同時在維園、界限街陸軍球場、葵芳球場、沙田中央公園及屯門公園，全港九新界共五個地方舉行集會，繼而遊行。

根據當時報道，香港工商聯合會、港九工團聯合總會、公務員工會聯合會等職工組織均表態支持，呼籲屬下會員參與；教協也呼籲大、中、小學教師罷課。港府當時發聲明指，不會阻止公務員及學校參與行動，又表示理解公務員的感受。

千人騷亂鬧事 三罷遊行急停

不過，在集會當日的凌晨，旺角及油麻地發生騷動，歷時五小時。

綜合當年報章報道，凌晨一時半，油麻地碧街與彌敦道一帶，不斷有群眾聚集，藉詞悼念六四死難者。有滋事份子在彌敦道500多號位置首先發難，欲撬開一間公司鐵閘。之後聚集人數愈來愈多，達數以千計，有人在街頭搗亂，打爛汽車玻璃，縱火燒車、燒垃圾，又有人向警察投擲玻璃樽及石塊。警方出動300名防暴人員，在凌晨二時起，先後發射四十九枚催淚彈驅散人群，局勢至清晨六時才受控。事件中有警員受傷，超過十人被捕。彌敦道一帶滿目瘡痍，雜物散落一地。

騷亂過後，支聯會召開緊急會議，並在當日早上發表公告。聲明指為避免不法之徒利用愛國運動製造事端，決定取消原定的遊行和集會，呼籲參與三罷的市民在家悼念。支聯會又譴責滋事分子是存心破壞民主運動，懷疑他們別有用心，呼籲市民與他們劃清界線。

如果當年堅持有三罷集會，歷史可能會改寫

今日又玩喺唔適當時機掟氣油彈嚇走和平示威者

今次又放流料嚇人